跟關傑棠學收數 - 馮睎乾

跟關傑棠學收數 - 馮睎乾

設計圖片

出名富貴的跑馬地聖瑪加利大堂，日前在Facebook發佈一封「收數信」，鞭鞭有力，字字生威，令網民看得一愣一愣，大概都覺得以前的實用文都白讀了。這封信的作者，是兩年前說「試問警務人員會否在沒有受到人身攻擊前主動追上前打人？」的關傑棠神父。

關神父講道好，文筆更好。適逢週日，教友做完彌撒，不妨細味神父的信，肯定獲益良多。我不揣譾陋，就大膽分析一下。此信開首貌似平常，僅說教會需要錢，用來維修堂區中心，「離目標只差$2,000,000，相信成功在望。」我想各位注意「只」字。好一個「只」，貴氣外露，炫富的藝術盡在於此。「只」的弦外之音除了「數百萬當係碎銀，super」外，還有：「我__你班蛤蟆呀！你有錢？我唔要呀！傻仔！」

含蓄表示自己志不在錢後，關神父筆鋒一轉，「分享一點體會」，說「捐款教友多數屬於較成熟之年齡層，青年人只佔少數」，強調「支持堂區人人有責」、「不是祖父母、爸媽或兄姊捐了錢後，後輩便可以坐享其成」。青年人可不能說是「兄姊」的「後輩」，儘管關神父有語病，但白璧微瑕無損此信火力。更值得留意是明顯帶貶義的「坐享其成」，至此關神父的責怪意圖很清晰：你不捐錢就是「坐享其成」，是不對的。

當然，神父有高尚情操，說話不能太市儈，所以馬上補一筆：「其實不是要你們跟前輩看齊，倒是那份強化關心信仰大家庭歸屬感的心意更顯重要。」老實說一個「錢」字不行，偏要挖空心思，轉彎抹角說「強化關心信仰大家庭歸屬感的心意」，這種高明的營銷手段，令我想起《食神》的史提芬周，不說「豬紅」，偏要說「首先我哋重金禮聘一pair熱戀中嘅豬，吼佢哋唔為意將佢哋放血」，然後稱之為「濃情化不開嘅豬紅」。關神父的筆法，一個字：絕。

珠玉在前，此信收筆也是金句，令我拍案：「這刻，與各位，特別是在學、在職、未婚的年青人共勉。」有人以為神父意思，是「已婚」年青人可以不捐。其實大錯特錯。關神父這句話很周密，試想你若非失業失學，就一定「在學在職」，對不對？已婚在職者，不捐錢也是「坐享其成」，並無豁免的特權；加一項「未婚」，是提醒未婚的「雙失」青年也該捐錢。根據神父說法，唯一有理由不捐錢的青年，是沒工作的已婚者。

關神父的信在網上瘋傳，更讓教友狂引馬爾谷福音的「窮寡婦」一節。耶穌在聖殿面對銀庫，見富人投了很多錢，一個窮寡婦只投了兩個小錢，耶穌便對門徒說：「我實在告訴你們：這個窮寡婦比所有向銀庫投錢的人，投的更多，因為眾人都拿他們所餘的來投；但這寡婦卻由自己的不足中，把所有的一切，全部的生活費，都投上了。」我認為引這段經文是不夠的，因為關神父大可回應：「對啊，我不是叫青年人捐很多很多錢，我只是叫他們把僅有的都捐出來。」

教友更應該引用的，其實是「窮寡婦」前後章。前一章耶穌說：「你們要謹防經師：他們喜歡穿上長袍遊行，在街上受人請安，在會堂裏坐上座，在筵席上坐首席；他們吞沒了寡婦的家產，而以長久的祈禱作掩飾：這些人必要遭受更嚴重的處罰。」後一章，門徒讚嘆聖殿宏偉壯觀，耶穌說：「你看見這些偉大的建築嗎？將來這裏決沒有一塊石頭留在另一塊石頭上，而不被拆毀的。」

當然，更適合引用的典故，該是喬叟《坎特伯雷故事集》（The Canterbury Tales）寫的「賣贖罪券者」（pardoner）：那個販售贖罪券的教士，講道叫人不要喝酒嗜吃，但自己全部破戒，又把破布和爛骨頭包裝為聖人遺骨出售斂財，更坦承「我只因貪婪而講道」（I preche of no thyng but for coveityse）。關神父是否賣券者，只有天主才能論斷，但他寫這封批評青年的信，定位準確，肯定甚得區內富貴藍絲歡心，200萬的確「成功在望」。醉翁之意不在酒，高招，要學嘢。

最後，讓我用一首詩總結：「神父搞眾籌，只係差兩球；早捐早享受，天堂有位留。」